# 形式语言与自动机

## 第一章 预备知识

### 一些定义

#### 语言

$$
对于给定的字母表\Sigma ，\Sigma 上一个字符串的集合称为字母表\Sigma 上的语言
$$

#### 前缀性质

设L是某个字母表上的语言，若L中任何字符串都不是另一个字符串的前缀，则称其有前缀性质

```
如在0,1组成的字符串集中，由i个0组成的语言没有前缀性质，因为如00是000的前缀。但由i个0和一个1组成的语言有前缀性质
```

#### 连接

$$
\begin{aligned}
& 设L_1为字母表\Sigma_1上的语言，L_2为字母表\Sigma_2上的语言，L_1和L_2的连接L_1L_2定义为
\\
& L_1L_2 = \{ xy | x \in L_1, y \in L_2 \}
\end{aligned}
$$

#### 闭包

$$
\begin{aligned}
& 语言L的闭包记为L^*，定义为
\\
& 1) \ L^0 = \{ \epsilon \} \\
& 2) \ 对于n \geq 1, L^n = L L^{n-1} \\
& 3) \ L^* = \cup L^n \\
& 正闭包 \ L^+ = \cup L^n，即不包含空串的L的闭包
\end{aligned}
$$

语言L的闭包就是以任意次序连接L中任意多个字串组成的集合

## 第二章 文法的一般理论

### 形式文法与形式语言

#### 定义

一个文法G是一个四元组 `G = (V, T, P, S)`

* V是变元的有限集
* T是终结符的有限集
* P是产生式的有限集。 其中每个产生式都是$\alpha \rightarrow \beta$的形式，其中$\alpha \in (V \cup T)^+$，且至少有一个V中的符号。$\beta \in (V \cup T)^*$。并分别称为产生式的左部和右部
* $S \in V$，称为文法G的开始符号

#### 推导与归约

**直接推导**： 设文法`G = (V, T, P, S)`，若对于$a = a_1 a_2 a_3, \gamma = a_1 \beta a_2$，且$a_2 \rightarrow \beta$是其中一个产生式，则称由a直接推导出$\gamma$，记为$a  \underset{G} \Rightarrow \gamma$

**推导**： 若a可通过多次直接推导得到$\gamma$，则记为$a \stackrel{*}{\underset{G} \Rightarrow} \gamma$

**句型**： 若有$S \stackrel{*}{\underset{G} \Rightarrow} \gamma$，则称为句型。其中S为开始符号

**句子**： 若$\gamma \in T^*$，则称为句子

**归约**： 推导的逆运算，如上面例子可称$\gamma$归约到a，记为$\gamma \stackrel{*}{\underset{G} \Leftarrow} a$

#### 文法与语言

##### 定义

文法`G = (V, T, P, S)`产生的语言记作L(G)，由下述集合定义
$$
L(G) = \{ \omega | S \stackrel{*}{\Rightarrow} \omega, 且 \omega \in T^* \}
$$
**几个从语言确定文法和从文法推导语言的例子的证明在书P26~P29，很繁琐**

* 从文法推导语言： 先证明文法推导出来的语言，再证明文法无法产生其他语言。一般是使用归纳法证明，即先证明长度为1的情况成立，再在长度为n的情况成立下证明长度为n+1的情况成立
* 从语言确定文法则需要先写出各个产生式，再从产生式出发，也是用归纳法来证明该产生式能唯一地产生语言

##### 文法等价

对于两个不同文法$G_1 = (V_1, T_1, P_1, S_1)$，$G_2 = (V_2, T_2, P_2, S_2)$，若有$L(G_1) = L(G_2)$，则称文法等价

文法等价性证明的思路即，首先证明 $L(G_1) \subseteq L(G_2)$，即对于任何G1中的句子 $S \stackrel{*}{\underset{G_1} \Rightarrow} x (x \in T^+)$ ，都能在G2找到一个对应的推导 $S \stackrel{*}{\underset{G_2} \Rightarrow} x (x \in T^+)$ ，这样即可证明G1包含于G2。要证明等价则反向再证G2包含于G1

##### 两类文法等价

设T1和T2是两种不同类型的文法，若对于T1中的每个文法G1，都有T2中的一个文法G2与之等价，反之亦然，则称T1与T2等价

#### 文法的乔姆斯基分类

* 0型文法/短语结构文法（PSG）： 符合文法定义并不加其他限制的文法

* 1型文法/上下文有关文法（CSG）： P中每个产生式 $\alpha \rightarrow \beta$ 都满足条件 $|\alpha| \leq |\beta|$

  * $1^0$型文法： P中每个产生式都是 $a_1 A a_2 \rightarrow a_1 \beta a_2 \ \ 其中A \in V  \ \ a_1,a_2 \in (V \cup T)^* \ \ \beta \in (V \cup T)^+ $

* 2型文法/上下文无关文法（CFG）： P中每个产生式都具有如下形式
  $$
  A \rightarrow \beta \ , \beta \in (V \cup T)^*, A \in V
  $$
  即左边是一个变元，右边是任意个变元或终结符的组合

* 3型文法/正则文法（RG）： P中每个产生式都具有如下形式
  $$
  A \rightarrow \alpha \ 或 \ A \rightarrow \alpha B\ ,a \in T \cup \{ \epsilon \}, \ A,B \in V
  $$
  即左边是一个变元，右边是一个终结符，或一个终结符与一个变元的组合（注意顺序，不能有左递归）

##### 1型文法与$1^0$型文法

* **定理**：1型文法与$1^0$型文法等价

  如何从1型文法变为$1^0$型见 [证明](#prove1) 和 [例题](#problem1)

个人理解 $1^0$ 型文法主要就是**一次置换一个变元为一个或多个变元/终结符**，注意这里也直观体现了上下文有关文法的含义：把a1和a2看作上下文，那么显然只有当上下文符合条件时才能执行相应的产生式

##### 左线性与右线性文法

**左线性文法**： 产生式形如下式
$$
A \rightarrow \omega
\\
A \rightarrow \omega B
$$
**右线性文法**： 产生式形如下式
$$
A \rightarrow \omega
\\
A \rightarrow B \omega
$$
其中 $A,B \in V, \omega \in T^*$ （注意与正则文法区别，终结符可以是多个）

* **定理**： 任何右线性文法产生的语言都能被正则文法产生 [证明](#prove2)

* **定理**： 任何由左线性文法产生的语言都能被如下文法 G=(V, T, P, S)产生： [证明](#prove3)

  G中的产生式仅为 $A \rightarrow a$ 和 $A \rightarrow Ba$ 两种形式，其中 $a \in T \cup \{\epsilon\}, A,B \in V$ 

之后可以证明左线性文法类和右线性文法类产生的语言类相同

* **定理**： 给出正则文法G=(V ,T, P, S)，且L(G) = L，则其产生式有 $A \rightarrow a 和 A \rightarrow aB$ 两种形式。则存在文法 G' = (V, T, P', S)，它的产生式仅有 $A \rightarrow a 和 A \rightarrow Ba$ 两种形式，其中$a \in T \cup \{\epsilon\}, A,B \in V$ ，使得 $L(G') = L^R$ （语言L的逆转）  [证明](#prove4)



## 第三章 有穷自动机

### 基本定义

#### 有穷自动机

一个有穷自动机（Finite Automata，FA）由一个五元组定义
$$
M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)
$$

* Q  有穷状态集
* $\Sigma$ 有穷的输入字母表
* $\delta$ 转移函数，将 $Q \times \Sigma$ 全映射到Q
* $q_0 \in Q$ 初始状态
* $F \subseteq Q$ 终结状态集

#### 扩充转移函数

对于有穷自动机 $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ ，它的扩充转移函数 $\hat \delta 是从 Q \times \Sigma^* 到Q的映射$ ，定义如下

* $\hat \delta (q, \epsilon) = q$
* $\hat \delta(q, wa) = \delta ( \hat \delta(q, w), a)$

其中 $q \in Q, w \in \Sigma^*, a \in \Sigma$

这是一个递归定义，描述的其实是由基本的转移函数 $\delta$ 可以达到的所有状态，如
$$
\hat \delta (q_0, 010) = \delta ( \hat \delta(q_0, 01), 0) = \delta(\delta(\hat \delta(q_0, 0), 1), 0) = \delta(\delta(\delta(\hat \delta(q_0, \epsilon), 0), 1), 0)
$$


# 一些问题的解释与证明

## 第二章

### prove1

* 1型文法与$1^0$型文法等价

设G=(V, T, P, S)是一个1型文法，先将G变为G''=(V'', T, P'', S)
$$
V'' = V \cup M, M=\{ [a] | a \in T \}
$$
*即V''为原来的V加上所有的终结符，即将原来T的所有终结符都作为一个变元[a]加入V''*
$$
P'' = P \cup \{ [a] \rightarrow a | a \in T \}
$$
*即添加一系列从变元[a]到a的推导式*

显然变换后的G''和G等价。此时**G''**中仅有两种产生式

* $A \rightarrow \beta (A \in V'', \beta \in (T \cup V'')^+)$
* $A_1 ... A_n \rightarrow B_1 ... B_m (n \geq 2, m \geq n), A_i,B_j \in V''(i=1,...,n; j=1,...,m)$

*1式跟原来1型文法中可能出现的情况相同（即左边仅有一个变元的情况）。2式不同之处就在于左右两边都只剩下变元，而没有终结符*

其中1式已经符合$1^0$型文法，但2式不符合，因为a1和a2不符合定义。现在要将2式转换为$1^0$文法

引入n个变元C，并构造一系列产生式
$$
\begin{aligned}
A_1 A_2 \dots A_n & \rightarrow C_1 A_2 \dots A_n
\\
C_1 A_2 \dots A_n & \rightarrow C_1 C_2 A_3 \dots A_n
\\
\vdots
\\
C_1 \dots C_{n-1} A_n & \rightarrow C_1 \dots C_{n-1} C_n
\\
C_1 \dots C_n & \rightarrow B_1 C_2 \dots C_n
\\
B_1 C_2 \dots C_n & \rightarrow B_1 B_2 C_3 \dots C_n
\\
\vdots
\\
B_1 B_2 \dots B_{n-1} C_n & \rightarrow B_1 B_2 \dots B_{n-1} B_n \dots B_m
\end{aligned}
$$
*即，先将Ai全部一一换成对应的中间变元Ci，再将Ci一一换为对应Bi，但注意Cn直接换为Bn...Bm。此外这里换元的次序其实可以颠倒，差别只是把a1当做空还是a2当做空（实际上书中的例题2.17就是颠倒的，但这里在记录例题时为了保持上下文一致性就按照原来的顺序进行换元）*

现在这些产生式全部符合$1^0$文法，如对于第一个式子，a1为空，a2为A2...An

因此对G''的所有文法进行上述变换，生成的G'即为$1^0$型文法



下面证明**G'和G''的等价性**，这里简单假设G''只有一个形如2式的产生式。若有多个证明相同

先证$L(G'') \subseteq L(G')$，因为对于G''，在 $S \stackrel{*}{\underset{G''} \Rightarrow} x (x \in T^+)$ 的过程中（上式即从开始符号推导一个句子的定义），若只使用了形如1式的产生式，则本身也是G'中的产生式；而如果用到了形如2式的产生式，可以在G'中使用一组如上所示的使用变元C的产生式来代换，最终也可以得到相同的句子，即有 $S \stackrel{*}{\underset{G'} \Rightarrow} x (x \in T^+)$

再证 $L(G') \subseteq L(G'')$ ，对于G'，在$S \stackrel{*}{\underset{G'} \Rightarrow} x (x \in T^+)$过程中，若在推导中未用到如上所列的这组产生式，则本身也是G''中的产生式。若用到了，则必须使用一整个系列的产生式（2n个）来消去引入的变元C。不过这2n个产生式并不一定会被连续使用，而是可能夹杂使用其他产生式，可以讨论如下：

* 首先，在引入变元C后，产生式中间的变元就不能被直接替换，举个例子，假设有
  $$
  A_1 A_2 \rightarrow C_1 A_2
  \\
  C_1 A_2 \rightarrow C_1 C_2
  \\
  C_1 C_2 \rightarrow B_1 C_2
  \\
  B_1 C_2 \rightarrow B_1 B_2
  $$
  即使有其他左边为A1，A2或B1的产生式也不能使用，否则会使得变元无法被消除

* 因此只可能是有如下的产生式：
  $$
  A_i \dots A_n \dots \stackrel{*}{\underset{G'} \Rightarrow} A_i \dots A_n a \ \ (i \geq 2)
  \\
  或
  \\
  \dots B_1 \dots B_j \stackrel{*}{\underset{G'} \Rightarrow} \beta B_1 \dots B_j \ \ (j \leq n-1)
  $$
  这种情况实际对于关于变元C的推导没有什么影响，第一种情况可以把其放到 $A_1 A_2 \dots A_n \rightarrow C_1 A_2 \dots A_n$ 前；第二种情况可以把其放到 $B_1 B_2 \dots B_{n-1} C_n \rightarrow B_1 B_2 \dots B_{n-1} B_n \dots B_m$ 后，使得这几个产生式仍然可以被连续使用

上述过程最终使得G’中的一组产生式会被连续使用，产生如下推导
$$
A_1 \dots A_n \stackrel{*}{\underset{G'} \Rightarrow} B_1 \dots B_m
$$
而对于G''来说，上式可以被直接推出
$$
A_1 \dots A_n \underset{G''} \Rightarrow B_1 \dots B_m
$$
所以 $S\stackrel{*}{\underset{G''} \Rightarrow} x (x \in T^+)$，得证

### prove2

* 任何由右线性文法产生的语言都能被正则文法产生

设L是由右线性文法G产生的语言，由G构造G‘=(V', T, P', S)，其中

* 对于形如 $A \rightarrow \omega$ 的产生式

  * 若 $\omega \in T 或 \omega=\epsilon$，则符合正则文法，直接放入P'

  * 对于 $\omega = a_1 a_2 \dots a_n (n \geq 2)$ ，则引入新变元 A1 ... An-1，加入下列产生式
    $$
    A \rightarrow a_1 A_1
    \\
    A_1 \rightarrow a_2 A_2
    \\
    \cdots
    \\
    A_{n-2} \rightarrow a_{n-1} A_{n-1}
    \\
    A_{n-1} \rightarrow a_n
    $$
    

* 对于形如 $A \rightarrow B \omega$ 的产生式

  * 若 $\omega \in T 或 \omega=\epsilon$，则符合正则文法，直接放入P'

  * 对于 $\omega = a_1 a_2 \dots a_n (n \geq 2)$ ，则引入新变元 B1 ... Bn-1，加入下列产生式
    $$
    A \rightarrow a_1 B_1
    \\
    B_1 \rightarrow a_2 B_2
    \\
    \cdots
    \\
    B_{n-2} \rightarrow a_{n-1} B_{n-1}
    \\
    B_{n-1} \rightarrow a_n B
    $$
    注意跟上式的主要区别在于最后一个式子

至此，G'为我们构造的与G等价的正则文法。下面证明两者等价

先证 $L(G) \subseteq L(G')$ ，首先若推导只用到了上述两种产生式的第一种情况，则显然等价。若G使用了第二种产生式（ $\omega = a_1 a_2 \dots a_n (n \geq 2)$ 的情况），则G'可以连续使用上述变元A1 ... An-1的产生式来实现同样的推导

再证 $L(G') \subseteq L(G)$ ，一样若只使用第一种情况，则等价。若使用了第二种，则只要引入一个变元B1，这组产生式的其他式子必是被连续使用的，且中途不会使用其他的产生式，因此最终效果与G中产生式 $A \rightarrow a_1 a_2 \dots a_n B (n \geq 2)$ 相同

### prove3

* 任何由左线性文法产生的语言都能被如下文法 G=(V, T, P, S)产生

  G中的产生式仅为 $A \rightarrow a$ 和 $A \rightarrow Ba$ 两种形式，其中 $a \in T \cup \{\epsilon\}, A,B \in V$

证明方式很类似prove2，G和左线性文法的区别仅为，G中， $a \in T \cup \{ \epsilon \}$ ，左线性文法中， $a \in T^*$ 。所以可以如上所述，添加一系列变元和产生式来表示a，使得每个产生式右边只含一个终结符

### prove4

* 给出正则文法G=(V ,T, P, S)，且L(G) = L，则存在文法 G' = (V, T, P', S)，它的产生式仅有 $A \rightarrow a 和 A \rightarrow Ba$ 两种形式，其中$a \in T \cup \{\epsilon\}, A,B \in V$ ，使得 $L(G') = L^R$ （语言L的逆转）

下面构造G'，注意G'中只有P'与G不同

* 对于所有形如 $A \rightarrow a \ (a \in T \cup \{\epsilon\}, A \in V)$ 的产生式（即由一个变元转为一个终结符），直接放入P'
* 对于形如 $A \rightarrow aB \ (a \in T \cup \{\epsilon\}, A,B \in V)$ 的产生式，将产生式 $A \rightarrow Ba$ 放入P'

上面即为G'的构造，下面证明 $L(G') = L(G)^R$

首先，证明若 $x = a_1 a_2 \dots a_n \in L(G)，则 x^R = a_n \dots a_2 a_1 \in L(G')$

* 对于n<=1，显然

* 对于n>1，则x的推导过程应该是
  $$
  \begin{aligned}
  S & \Rightarrow a_1 B_1
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 B_2
  \\
  & \vdots
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 \dots a_{n-1} B_{n-1}
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 \dots a_{n-1} a_n
  \\
  & 或最后几步可能是
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 \dots a_{n-1} B_{n-1}
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 \dots a_{n-1} a_n B_n
  \\
  & \Rightarrow a_1 a_2 \dots a_{n-1} a_n
  \end{aligned}
  $$
  那么相应的 $x^R$ 应该可以在G'中使用下列推导
  $$
  \begin{aligned}
  S & \Rightarrow B_1 a_1
  \\
  & \Rightarrow B_2 a_2 a_1
  \\
  & \vdots
  \\
  & \Rightarrow B_{n-1} a_{n-1} \dots a_2 a_1
  \\
  & \Rightarrow a_n a_{n-1} \dots a_2 a_1
  \\
  & 或者是
  \\
  & \Rightarrow B_{n-1} a_{n-1} \dots a_2 a_1
  \\
  & \Rightarrow B_n a_n a_{n-1} \dots a_2 a_1
  \\
  & \Rightarrow a_n a_{n-1} \dots a_2 a_1
  \end{aligned}
  $$
  所以可以证明 $x^R \in L(G')$

然后，证明若 $x = a_1 a_2 \dots a_n \in L(G')，则 x^R = a_n \dots a_2 a_1 \in L(G)$

过程基本是上面过程反过来，不赘述

# 一些代表性的例题

## 第二章

* 从1型文法转$1^0$型文法  P36 例2.17

<span id="problem1"/>

1型文法G如下
$$
\begin{aligned}
S & \rightarrow BC | CBC
\\
BC & \rightarrow CB
\\
cC & \rightarrow bc
\\
C & \rightarrow c
\\
B & \rightarrow b
\end{aligned}
$$
**解**

首先转为G''，得
$$
\begin{aligned}
S & \rightarrow BC | CBC
\\
BC & \rightarrow CB
\\
[c]C & \rightarrow [b] [c]
\\
C & \rightarrow [c]
\\
B & \rightarrow [b]
\\
[b] & \rightarrow b
\\
[c] & \rightarrow c
\end{aligned}
$$
除了S外，此时只有2和3式不满足$1^0$型文法，因此做下述变换

2:
$$
\begin{aligned}
BC & \rightarrow D_1 C
\\
D_1 C & \rightarrow D_1 D_2
\\
D_1 D_2 & \rightarrow C D_2
\\
C D_2 & \rightarrow C B
\end{aligned}
$$
3:
$$
[c] C  \rightarrow D_1 C
\\
D_1 C \rightarrow D_1 D_2
\\
D_1 D_2 \rightarrow [b] D_2
\\
[b] D_2 \rightarrow [b] [c]
$$


