# 概率论

## 第一章 概率论的基本概念

### 几个名词

**随机试验**： 满足下面三个条件的试验

* 可以在相同条件下重复进行
* 每次试验的可能结果不止一个，并且能事先明确试验的所有可能结果
* 进行一次试验之前不能确定哪个结果会出现

比如随机试验E为抛一个硬币

**样本空间**： 随机试验E的所有可能结果组成的集合称为E的样本空间

比如上述E的样本空间为 硬币为正面，硬币为反面（不考虑硬币站起来了）

**随机事件**： 试验E的样本空间S的子集为E的随机事件，简称事件

如试验为抛两个硬币，事件可以是 至少有一个硬币正面朝上

**基本事件**： 由一个样本点组成的单点集

如抛两个硬币中，一个基本事件为：A正面朝上，B反面朝上

**必然事件**： 必然发生的事件

如E的样本空间为S，则S为必然事件，因为每次E的结果集合必然出现在S中

**不可能事件**： 不可能发生的事件

如空集因为不包含任何样本点，所以是不可能事件

### 事件的关系与运算

试验E的样本空间为S，A、B、Ak为S的子集

**包含**： 若$A \subset B$，则事件B包含事件A

**相等**： 若 $A \subset B$ 且 $B \subset A$

**和事件**： 事件 $A \cup B = \{ x | x \in A 或 x \in B \}$。此外，称 $\bigcup_{k=1}^n A_k$ 为n个事件A1...An的和事件。称 $\bigcup_{k=1}^\infin A_k$ 为可列个事件A1,A2,...的和事件

**积事件**： 事件 $A \cap B = \{x | x \in A 且 x \in B\}$。此外，称 $\bigcap_{k=1}^n A_k$ 为n个事件A1...An的积事件。称 $\bigcap_{k=1}^\infin A_k$ 为可列个事件A1,A2,...的积事件

**差事件**： 事件 $A-B = \{x | x \in A 且 x \notin B\}$

**互斥事件**： $A \cap B = \empty$

**逆事件**： $A \cap B = \empty 且 A \cup B = S$ ，称A和B互为对立事件。A的对立事件可记为$\bar A$，且有$\bar A = S - A$

**交换律**： $A \cap B = B \cap A \ , \  A \cup B = B \cup A$

**结合律**： $A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C \ , \ A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C$

**分配律**： $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C) \ , \ A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$

**德摩根律**： $\overline{A \cup B} = \bar A \cap \bar B \ , \ \overline{A \cap B} = \bar A \cup \bar B$

### 频率与概率

#### 频率

相同条件下进行了n次试验，其中事件A发生的次数$n_A$称为事件A发生的频数，比值$\frac{n_A}{n}$称为事件A发生的频率，记为$f_n(A)$

有如下性质

* $0 \leq f_n(A) \leq 1$

* $f_n(S) = 1$ ，S即为样本空间

* 若A1...Ak是两两互不相容的事件，则
  
  $$
  f_n(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_k) = f_n(A_1) + f_n(A_2) + ... + f_n(A_k)
  $$

#### 概率

设E是随机试验，S是其样本空间，对于E的每一事件A赋予一个实数，记为P(A)，称为事件A的概率。其中P满足下列条件

* 非负性： 对于每个事件A，必有 $P(A) \geq 0$

* 规范性： 对于必然事件S，必有 P(S) = 1

* 可列可加性： 设事件A1,A2...是**两两互不相容**的事件，有
  
  $$
  P(A_1 \cup A_2 \cup ...) = P(A_1) + P(A_2) + ...
  $$

* 

所以P有如下性质，证明见最后

* $P(\empty) = 0$

* 有限可加性： 若A1...An是两两互不相容事件，则有
  
  $$
  P(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_n) = P(A_1) + P(A_2) + ... + P(A_n)
  $$

* 设A和B是两个事件，若$A \subset B$，则
  
  $$
  P(B-A) = P(B) - P(A) ， 且 P(B) \geq P(A)
  $$

* 对于任一事件A，$P(A) \leq 1$

* 对于任一事件A，$P(\bar A) = 1 - P(A)$

* 对于任意两事件A和B，$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(AB)$

### 等可能概型

#### 基本概念

符合如下两个假设的称为等可能概型（古典概型）

* 试验的**样本空间只包含有限个元素**
* 试验中**每个基本事件发生的概率相同**

若试验的样本空间为$S = \{e_1, e_2, ..., e_n\}$，每个基本事件e发生的可能性相同

$$
P(\{e_1\}) = P(\{e_2\}) = ... = P(\{e_n\}) 
$$

则

$$
P({e_i}) = \frac{1}{n}
$$

#### 几种基本的问题

##### 放回抽样/不放回抽样

经典摸球问题，如有4只红球2只白球，求两次摸球取得两个白球的概率

* 放回抽样： $\frac{2}{6} * \frac{2}{6}$
* 不放回抽样： $\frac{2}{6} * \frac{1}{5}$

##### 生日问题

选取n<365个人，生日各不相同的概率

$$
\frac{365}{365} * \frac{364}{365} * \dots * \frac{365-n+2}{365} * \frac{365-n+1}{365}
$$

##### 超几何分布

有N件产品，其中D件次品。取n件，恰有k件次品的概率

* D件次品中取k件的取法 $\frac{D * (D-1) * \dots * (D-k+1)}{k!} = \frac{D!}{k!(D-k)!} = \tbinom{D}{k}$
* N-D件非次品中取n-k件的取法 $\frac{(N-D) * (N-D-1) * \dots * (N-D-n+k+1)}{(n-k!)} = \frac{(N-D)!}{(n-k)!(N-D-n+k)!} = \tbinom{N-D}{n-k}$
* 全部的取法 $\frac{N * (N-1) * \dots * (N-n+1)}{n!} = \frac{N!}{n!(N-n)!} = \tbinom{N}{n}$

所以概率为 $\tbinom{D}{k} \tbinom{N-D}{n-k} / \tbinom{N}{n}$

##### 第i个人取球

设有a个白球，b个红球，k个人不放回地取一个球，求第i个人取得白球的概率

这里因为指定了顺序是第i个人，所以有顺序

* k个人取球的取法 $A^{k}_{a+b}$
* 若先假设第i个人取得了白球，则有a种取法，剩下的a+b-1个球共有 $A^{k-1}_{a+b-1}$ 种取法

所以概率为

$$
\frac{a*A^{k-1}_{a+b-1}}{A^{k}_{a+b}} = \frac{a * (a+b-1)! * (a+b-k)!}{(a+b-1-k+1)! * (a+b)!} = \frac{a}{a+b}
$$

注意这里与i无关（洗牌算法似乎用了这个原理）

**这说明了放回抽样和不放回抽样中，实际上取得白球和红球的概率是一样的**

### 条件概率

#### 条件概率公式

设A，B是两个事件，且P(A) > 0，则

$$
P(B | A) = \frac{P(AB)}{P(A)}
$$

直观理解：A发生且B发生的概率，为A发生的情况下B发生的概率，乘上A发生的概率

* 非负性 P(B|A) >= 0

* 规范性 对于必然事件S，P(S|A) = 1

* 可列可加性 设B1 B2... 是两两互不相容的事件
  
  $$
  P(\bigcup_{i=1}^n B_i | A) = \sum_{i=1}^n P(B_i | A)
  $$

#### 乘法原理

变形：

$$
\begin{aligned}
P(AB) &= P(B|A) \  P(A)
\\
P(ABC) &= P(C|AB) \ P(B|A) \  P(A)
\end{aligned}
$$

#### 全概率公式

##### 划分

若B1 B2 ... Bn为S的一组基本事件，且

* $B_i B_j = \empty$
* $B_1 \cup B_2 \cup \dots \cup B_n = S$

则称B1 B2 ... Bn为样本空间S的一个划分

##### 全概率公式

$$
P(A) = P(A | B_1) \  P(B_1) + P(A | B_2) \  P(B_2) + \dots + P(A | B_n) \  P(B_n)
$$

即某个事件发生的概率，即一个划分中各个事件Bi发生的条件下A发生的条件概率之和

##### 贝叶斯公式

$$
P(B_i | A) = \frac{P(AB_i)}{P(A)} = \frac{P(AB_i)}{\sum_{j=1}^n P(A|B_j) P(B_j)} = \frac{P(A|B_i) P(B_i)}{\sum_{j=1}^n P(A|B_j) P(B_j)}
$$

### 独立性

#### 定义

设A，B两事件，满足

$$
P(AB) = P(A) P(B)
$$

则称事件A B相互独立

#### 定理

* 若P(A)>0，则P(B|A) = P(B)
* 若A与B相互独立，则下列事件也相互独立
  * A 与 B的逆事件
  * A的逆事件 与 B
  * A的逆事件 与 B的逆事件

#### 多个事件的独立性

若A1，A2 ... An满足

$$
P(A_1 A_2 \dots A_n) = P(A_1) P(A_2) \dots P(A_n)
$$

则称这些事件相互独立

* 若n个事件相互独立，则其中k个事件也相互独立
* 若n个事件相互独立，则他们的对立事件也相互独立

## 第二章 随机变量及其分布

### 随机变量

设随机试验的样本空间为 S={e}， X=X(e) 是定义在样本空间S上的**实值单值函数**，则称X=X(e)为随机变量

其中对于任意实数x，集合$\{e | X(e) \leq x\}$有确定的概率（一般这个条件都能满足，因为只是要求X的概率分布确定）

### 离散型随机变量及其分布律

#### 定义

设离散型随机变量的取值为xk，X取各个值的概率为

$$
P(X = x_k) = p_k
$$

则可以用一个表来表示概率分布，称为随机变量X的**分布律**

| X   | x1  | x2  | ... | xn  |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| pk  | p1  | p2  | ... | pn  |

#### 性质

* $p_k \geq 0$
* 由于 $X=x_k$ 互为独立事件，所以有 $\sum_{i=0}^\infin p_k = 1$

#### 几种分布

关于几种分布总和为1的证明见后面

##### 0-1分布

随机变量X的取值只有0和1

$$
P\{X=k\} = p^k (1-p)^{1-k} \ \ \ k=0,1
$$

| X   | 0   | 1   |
| --- | --- | --- |
| P   | 1-p | p   |

##### 二项分布

试验E只有两个可能结果A和A的逆，称为**伯努利试验**；独立进行n次则称为**n重伯努利试验**。X表示n次试验中A出现的次数

可以对应n次放回采样的分布

则X的分布律为

$$
P\{X=k\} = \tbinom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

令q=1-p，有

$$
P\{X=k\} = \tbinom{n}{k} p^k q^{n-k}
$$

因为各项与二项式定理的项形式相同，因此称为**二项分布**，记为X~b(n, p)

##### 泊松分布

X的分布律为

$$
P\{X=k\} = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}
$$

##### 泊松定理

设$\lambda>0$是一个常数，n是任意正整数，有$n p_n = \lambda$，则对于任意固定的非负整数k，有

$$
\lim_{n \rightarrow \infin} \tbinom{n}{k} p^k_n (1-p_n)^{n-k} = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}
$$

证明见后面

### 随机变量的分布函数

#### 定义

设X是一个随机变量，x是任意实数，**分布函数**为

$$
F(x) = P\{X \leq x\} \ \ \ -\infin < x < \infin
$$

而任意区间的概率可以由下式求得

$$
P\{x_1 < X \leq x_2\} = P\{X \leq x_2\} - P\{X \leq x_1\} = F(x_2) - F(x_1)
$$

#### 性质

<span id="RightContinuous"/>

* F(x)单调递增   因为 $P\{x_1 < X \leq x_2\} = P(x_2) - P(x_1) \geq 0$

* $0 \leq F(x) \leq 1$ ，且
  
  $$
  \begin{aligned}
F(-\infin) &= \lim_{x \rightarrow -\infin} F(x) = 0
\\
F(\infin) &= \lim_{x \rightarrow \infin} F(x) = 1
\end{aligned}
  $$

* F(x)是右连续的（但不左连续），原因可以见https://www.zhihu.com/question/25694816
  
  大致原因可以这样解释：
  
  $$
  \begin{aligned}
&假设概率分布为
\ P(x=1) = 0.1
\ \ P(x=2) = 0.9
\\
F(x) &= \left \{ \begin{aligned}
& 0 & x<1
\\
& 0.1 & 1 \leq x < 2
\\
& 0.9 & x=2
\end{aligned} \right .
\end{aligned}
  $$
  
  因为这里的区间都是左闭右开的，所以在间断点处，从右边逼近一个数是连续的，而从左边逼近则是不连续的，如x=1
  
  $$
  \lim_{\epsilon \rightarrow 0} F(1+\epsilon) = F(1)
\\
\lim_{\epsilon \rightarrow 0} F(1-\epsilon) \neq F(1)
  $$

### 连续型随机变量及其概率密度

#### 定义

由上面对随机变量的分布函数定义，可得连续型随机变量的分布函数

$$
F(x) = \int_{-\infin}^x f(t) dt = P\{ X < x \}
$$

其中f(x)称为**概率密度函数**

#### 性质

* $f(x) \geq 0$

* $\int_{-\infin}^{\infin} f(x) dx = 1$

* 对于任意$x_1 \leq x_2$
  
  $$
  P\{x_1 < X \leq x_2\} = F(x_2) - F(x_1) = \int_{x_1}^{x_2} f(x)dx
  $$

* 若f(x)在点x0连续，则 F'(x) = f(x)

此外，由于下式

$$
x \leq P\{X=a\} \leq P\{a-\Delta x < X \leq a\} = F(a) - F(a-\Delta x)

$$

令$\Delta x \rightarrow 0$，则P{X=a}趋于0。这说明在计算连续变量在某个区间的概率时并不需要区分区间的开闭，值都是一样的

#### 一些重要的连续型随机变量

##### 均匀分布

概率密度函数

$$
f(x) = \left \{
\begin{aligned}
& \frac{1}{b-a} & a < x < b
\\
& 0 & other
\end{aligned}
\right .
$$

所以分布函数

$$
F(x) = \left \{
\begin{aligned}
& 0 & x<a
\\
& \frac{x-a}{b-a} & a \leq x < b
\\
& 1 & x \geq b
\end{aligned}
\right .
$$

##### 指数分布

概率密度函数

$$
f(x) = \left \{
\begin{aligned}
& \frac{1}{\theta} e^{-x/\theta} & x > 0
\\
& 0 & other
\end{aligned}
\right .
$$

所以分布函数

$$
F(x) = \left \{
\begin{aligned}
& 0 & x \leq 0
\\
& 1 - e^{-\frac{x}{\theta}} & x > 0
\end{aligned}
\right .
$$

指数分布有个性质

$$
P(X > s+t | X > s) = P(X>t)
$$

证明见后面。这个性质被称为**无记忆性**，即一个事件发生的概率只与区间的长度有关。一个例子就是元件的损坏概率与使用过的时间无关

##### 正态分布

概率密度函数

$$
\begin{aligned}
f(x) &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{- \frac{(x-\mu)^2}{2 \sigma^2}} & -\infin < x < \infin
\end{aligned}
$$

* 曲线关于 $x = \mu$ 对称，表明对于任意h>0，有
  
  $$
  P\{ \mu - h < X \leq \mu \} = P\{ \mu < X \leq \mu+h \}
  $$

* $x = \mu$ 时取得最大值 $\frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma}$

所以分布函数

$$
F(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} \int_{-\infin}^{x} e^{- \frac{(t-\mu)^2}{2 \sigma^2}} dt
$$

###### 标准正态分布

 $\mu = 0, \sigma=1$ 时的分布，概率密度函数和分布函数如下

$$
\begin{aligned}
\phi (x) &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}
\\
\Phi (x) &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infin}^{x} e^{-\frac{t^2}{2}} dt
\end{aligned}
$$

标准正态分布有这样的性质： $\Phi (-x) = 1 - \Phi(x)$

此外，称 $P\{X > z_a\} = a \ \ \  0 < a < 1$ 为标准正态分布的**上a分位点** 

###### 正态分布的转换

任意的正态分布都可以通过放缩和平移转换为标准正态分布

若 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ ，则 $Z = \frac{X - \mu}{\sigma} \sim N(0,1)$ ，所以分布函数为 $\Phi(\frac{X-\mu}{\sigma})$

### 随机变量的函数的分布

设随机变量有概率密度 $f_X(x), -\infin < x < \infin$ ，又设函数g(x)处处可导且**g'(x)是单调函数**，则Y = g(X)是连续型随机变量，其概率密度为

$$
f_Y(y) = \left \{
\begin{aligned}
& f_X[h(y)] \  |h'(y)| & a<y<\beta
\\
& 0 & others
\end{aligned}
\right.
\\
~
\\
其中a = min\{ g(-\infin), g(\infin) \}， \beta = max\{ g(-\infin), g(\infin) \}，h(x)是g(x)的反函数
$$

这里因为是单调函数，所以最大最小值肯定在两个端点被取得

上述定理是针对g(x)为单调函数的。对于非单调函数，后面补充一个[例题](#非单调函数的例题)

## 第三章 多维随机变量及其分布

### 二维随机变量

#### 定义

设(X,Y)是二维随机变量，对于任意实数x，y，二元函数：

$$
F(x,y) = P\{(X \leq x) \cap (Y \leq y)\} \ \ 记为 P\{ X \leq x, Y \leq y \}
$$

##### 离散型随机变量

对于离散型随机变量，联合分布律可以写成一个表格

| Y\X | x1  | x2  | ... | xn  |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| y1  | p11 | p21 | ... | pn1 |
| y2  | p12 | p22 | ... | pn2 |
| ... | ... | ... | ... | ... |
| yn  | p1n | p2n | ... | pnn |

所以联合分布函数可以写为

$$
F(x, y) = \sum_{x_i < x} \sum_{y_j < y} p_{ij}
\\
$$

##### 连续型随机变量

联合分布函数：

$$
F(x, y) = \int_{\infin}^y \int_{\infin}^x f(u, v) du dv
$$

若存在f(u,v)满足上式，则称其为随机变量X和Y的联合概率密度

#### 性质

概率密度f(x,y)有如下性质（注意离散型随机变量没有概率密度）

* f(x,y) >= 0

* $\int_{-\infin}^{\infin} \int_{-\infin}^{\infin} f(x,y) dx dy = F(-\infin, \infin) = 1$

* 设G是平面xOy上的区域，则点(X,Y)落在G内的概率为
  
  $$
  P\{(X, Y) \in G\} = \iint\limits_D f(x,y) dx dy
  $$

* 若f(x,y)在(x,y)连续，则有
  
  $$
  \frac{\partial^2F(x, y)}{\partial x \partial y} = f(x,y)
  $$
  
  所以有
  
  $$
  P\{ x < X \leq x+\Delta x, y < Y < y+\Delta y\} \approx f(x,y) \Delta x \Delta y
  $$

分布函数F(x,y)有如下性质

* 是变量x y的不减函数，对于任意y，若x1 < x2，有F(x1, y) <= F(x2, y)；同样，对任意x，若y1 < y2，有F(x, y1) <= F(x, y2)

* $$
  0 \leq F(x, y) \leq 1
\\
对于任意固定x， F(x, -\infin) = 0
\\
对于任意固定x， F(-\infin, y) = 0
\\
F(-\infin, -\infin) = 0, F(\infin, \infin) = 1
  $$

* F(x, y)关于x右连续，关于y也右连续（关于右连续的[解释](#RightContinuous)）

### 边缘分布

#### 定义

二维随机变量(X,Y)关于X的**边缘分布函数**定义如下

$$
F_X(x) = P\{X \leq x, Y < \infin\} = F(x, \infin)
$$

**通俗理解**：边缘分布函数反映的就是多维随机变量中的一维的概率分布

##### 离散型随机变量

X的分布律为

$$
P\{X = x_i\} = \sum_{j=1}^\infin p_{ij}
$$

Y的分布律类似，因此得**(X,Y)关于X的边缘分布率**为

$$
p_{i \cdot} = P\{X = x_i\} = \sum_{j=1}^\infin p_{ij}
$$

所以**边缘分布函数**为

$$
F_X(x) = \sum_{x_i \leq x} \sum_{j=1}^\infin p_{ij} = \sum_{x_i \leq x} p_{i \cdot}
$$

##### 连续型随机变量

在二维连续随机变量中，X的概率密度可以被称为**(X,Y)关于X的边缘概率密度**，为：

$$
f_X(x) = \int_{-\infin}^\infin f(x,y) dy
$$

对应的**边缘分布函数**为

$$
F_X(x) = \int_{-\infin}^x \big[ \int_{-\infin}^\infin f(x,y) dy \big] dx
$$

### 条件分布

#### 定义

##### 离散型随机变量

二维随机变量(X,Y)中，对于固定的j，若P{Y=yj} > 0，则称

$$
P\{X=x_i | Y=y_j\} = \frac{P\{ X=x_i, Y=y_j \}}{ P\{Y=y_j\} } = \frac{p_{ij}}{p_{\cdot j}}
$$

为**在Y=yj条件下随机变量X的分布律**

##### 连续型随机变量

设二维随机变量(X,Y)的概率密度为f(x,y)，(X,Y)关于Y的边缘概率密度为$f_Y(y)$。若对于固定的y，$f_Y(y) > 0$，则

$$
f_{X|Y}(x|y) = \frac{f(x,y)}{f_Y(y)}
$$

为**在Y=y的条件下X的条件概率密度**

而**在Y=y条件下X的条件分布函数**记为

$$
F_{X|Y} (x|y) = P\{X \leq x | Y=y\} = \int_{-\infin}^x \frac{f(x,y)}{f_Y(y)} dx
$$

其直观含义就是由X=x，Y=y和Y=y+ε围成的面积大小，即$P\{X \leq x | y < Y \leq y+\epsilon\}$

### 相互独立的随机变量

#### 定义

对于二维随机变量(X,Y)中，X、Y是相互独立的，若

$$
P\{X \leq x, Y \leq y\} = P\{X \leq x\} \ P\{Y \leq y\}
$$

也可写成

$$
F(x, y) = F_X(x) \ F_Y(y)
$$

##### 离散型随机变量

若X与Y是相互独立的，有

$$
P\{X = x_i, Y = y_j\} = P\{X=x_i\} \ P\{Y=y_j\}
$$

##### 连续型随机变量

若X与Y是相互独立的，概率密度函数

$$
f(x, y) = f_X(x) \ f_Y(y)
$$

# 一些问题的解释和证明

## 第一章

### 频率与概率

#### 概率

几个性质的证明

1.

$$
令A_n = \empty (n=1,2,...)，则 \bigcup_{n=1}^\infin A_n = \empty，且A_i A_j = \empty，其中i\neq j。则由可列可加性可得
\\
P(\empty) = P(\bigcup_{n=1}^\infin A_n) = \sum_{n=1}^\infin P(A_n) = \sum_{n=1}^\infin P(\empty)
\\
又因为 P(A) \geq 0，结合P(\empty) = \sum_{n=1}^\infin P(\empty)可得P(\empty) = 0
$$

2.

$$
令A_{n+1} = A_{n+2} = ... = \empty，且有A_iA_j = \empty，其中i \neq j。
\\
\begin{aligned}
& P(A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_n)
\\
= & P(\bigcup_{k=1}^\infin A_k)
\\
= & \sum_{k=1}^\infin P(A_k)
\\
= & \sum_{k=1}^n P(A_k) + 0
\\\
= & P(A_1) + P(A_2) + ... + P(A_n)
\end{aligned}
$$

3.

$$
因为 A \subset B，所以 B = A \cup (B-A)， 且A(B-A) = \empty。所以
\\
P(B) = P(A) + P(B-A)
\\
交换即得
\\
P(B-A) = P(B) - P(A)
$$

4.

$$
因为A \subset S，由3即得 P(A) = P(S) - P(S-A) = 1 - P(S-A) \leq 1
$$

5.

$$
因为 A \cup \bar A = S，且 A \cap \bar A = \empty
\\
P(\bar A) = P(S) - P(A) = 1 - P(A)
$$

6.

$$
因为 A \cup B = A \cup (B - AB)， 且 A (B-AB) = \empty，则
\\
P(A \cup B) = P(A \cup (B - AB)) = P(A) + P(B-AB) = P(A) + P(B) - P(AB)
$$

### 独立性

#### 定理

2.

$$
因为 \ A = A(B \cup \bar B) = AB \cup A \bar B
\\
所以\ P(A) = P(AB) + P(A \bar B) - P(AB \cap A \bar B)
\\
由于B和\bar B互逆，所以AB和A \bar B没有交集，即
\\
P(A) = P(AB) + P(A \bar B) = P(A) P(B) + P(A \bar B)
\\
所以 P(A \bar B) = P(A) (1 - P(B)) = P(A) P(\bar B)
$$

其他几种情况证明同理

## 第二章

### 离散型随机变量及其分布律

#### 几种分布

##### 0-1分布

验证：

$$
p + (1 - p) = 1
$$

##### 二项分布

验证：

$$
\sum_{i=0}^n P\{X=i\} = \sum_{i=0}^n \tbinom{n}{i} p^i (1-p)^{n-i} = [p + (1-p)]^n = 1
$$

##### 泊松分布

验证：

$$
\begin{aligned}
& \sum_{k=0}^\infin \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}
\\
=& e^{-\lambda} \sum_{k=0}^\infin \frac{\lambda^k}{k!} & e^x的泰勒展开
\\
=& e^{-\lambda} * e^{\lambda}
\\
=& 1
\end{aligned}

$$

第二步由泰勒公式$e^x = 1+x+\frac{x^2}{2!} + \dots + \frac{x^n}{n!}$得

##### 泊松定理

$$
\begin{aligned}
& \tbinom{n}{k} p^k_n (1-p_n)^{n-k}
\\
=& \frac{n!}{k!(n-k)!} (\frac{\lambda}{n})^k (1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}
\\
=& \frac{\lambda^k}{k!}[\frac{n*(n-1)*\dots*(n-k+1)}{n^k}] (1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}
\\
=& \frac{\lambda^k}{k!}[1 * (1-\frac{1}{n}) * (1-\frac{2}{n}) * \dots * (1-\frac{k-1}{n})] (1-\frac{\lambda}{n})^{n} * (1-\frac{\lambda}{n})^{-k}
\\
~
\\
& 所以
\\
~
\\
& \lim_{n \rightarrow \infin} \tbinom{n}{k} p^k_n (1-p_n)^{n-k}
\\
=& \lim_{n \rightarrow \infin} \frac{\lambda^k}{k!}[1 * (1-\frac{1}{n}) * (1-\frac{2}{n}) * \dots * (1-\frac{k-1}{n})] (1-\frac{\lambda}{n})^{n} * (1-\frac{\lambda}{n})^{-k}
\\
=& \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}
\\
~
\\
& 得证
\end{aligned}
$$

注意，上面这种情况下，n趋向于正无穷，所以p趋向于0

### 连续型随机变量及其概率密度

#### 一些重要的连续型随机变量

##### 均匀分布

验证：

$$
\int_{-\infin}^{\infin} \frac{1}{b-a} dx = \int_{a}^{b} \frac{1}{b-a} dx = \big[\frac{x}{b-a}\big]^b_a = 1
$$

##### 指数分布

验证：

$$
\int_{-\infin}^{\infin} \frac{1}{\theta} e^{-x/\theta} dx = \int_{0}^{\infin} - e^{-x/\theta} d(-\frac{x}{\theta}) = \big[ - e^{-x/\theta} \big]^\infin_0 = 1
$$

无记忆性

$$
\begin{aligned}
& P(X > s+t | X > s)
\\
= & \frac{P(X > s+t)}{P(X >s)}
\\
= & \frac{1 - P\{X < s+t\}}{1 - P\{X < s\}}
\\
= & \frac{1 - (1 - e^{-(s+t)/\theta})}{1 - (1 - e^{-s/\theta})}
\\
= & e^{-t/\theta}
\\
= & 1 - ( 1 - e^{-t/\theta} )
\\
= & P(X > t)
\end{aligned}
$$

##### 正态分布

验证：

为了验证，可以先证明反常积分

https://www.zhihu.com/question/362258957/answer/945705636?utm_source=qq

$$
\begin{aligned}
I &= \int_{-\infin}^\infin e^{-t^2} dt
\\
I^2 &= \int_{-\infin}^\infin e^{-t^2} dt  * \int_{-\infin}^\infin e^{-u^2} du
\\
&= \int_{-\infin}^\infin e^{-(t^2+u^2)} dt du
\end{aligned}
$$

使用极坐标带入

$$
\begin{aligned}
& u = pcos \theta \ \ \  t = psin \theta
\\
~
\\
& \int_{-\infin}^\infin \int_{-\infin}^\infin e^{-(t^2+u^2)} dt du
\\
=& \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infin} p e^{-p^2} dp \  d\theta
\\
=& \int_{0}^{2\pi} \frac{1}{2} d \theta
\\
=& \pi
\end{aligned}
$$

正态分布公式可以化简如下

$$
\begin{aligned}
& \int_{-\infin}^\infin \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{- \frac{(x-\mu)^2}{2 \sigma^2}} dx
\\
=& \int_{-\infin}^\infin \frac{1}{\sqrt{\pi}} e^{-t^2} dt & t=\frac{x-\mu}{\sqrt{2} \sigma}
\\
=& \frac{1}{\sqrt{\pi}} I
\\
=& \frac{1}{\sqrt{\pi}} * \sqrt{\pi} = 1
\end{aligned}
$$

###### 正态分布的转换

$$
\begin{aligned}
X \sim N(\mu, \sigma) & \Rightarrow P\{X < x\} = F(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} \int_{-\infin}^{x} e^{- \frac{(t-\mu)^2}{2 \sigma^2}} dt
\\
~
\\
Z = \frac{X - \mu}{\sigma} & \Rightarrow P(Z < x) = P\{ \frac{X-\mu}{\sigma} < x \} \Rightarrow P\{ X < \mu + \sigma x \}
\\
~
\\
而因为
\\
P\{ X < \mu + \sigma x \} &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} \int_{-\infin}^{\mu + \sigma x} e^{- \frac{(t-\mu)^2}{2 \sigma^2}} dt
\\
&= \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} \int_{-\infin}^{u} e^{- \frac{u^2}{2}} du & u = \frac{t-\mu}{\sigma}
\\
&= N(0,1)
\\
所以
\\
Z \sim N(0,1)
\end{aligned}
$$

### 随机变量的函数的分布

#### 定理

只证g'(x)>0的情况，另一种情况类似。

因为g(x)单调增，且反函数h(y)存在，因此h(y)单调增。

又因为有$a = min\{ g(-\infin), g(\infin) \}， \beta = max\{ g(-\infin), g(\infin) \}$，所以Y=g(X)的取值范围为 $a \leq Y \leq \beta$，且当$Y \leq a, F(Y) = 0; Y \geq \beta, F(Y) = 1$

而当$a < Y < \beta$， 有

$$
F_Y(y) = P\{Y \leq y\} = P\{g(X) \leq y\} \Rightarrow P\{X \leq h(y)\} = F_X[h(y)]
$$

注意这里反函数的转换成立的前提就是g(x)是单调增函数（单调减函数原理类似）。这也是为什么这个定理对于单调性有限制

下面可以由分布函数求概率密度函数

$$
f_Y(y) = \left \{
\begin{aligned}
& F'_Y(y) = F_X'[h(y)] = f_X[h(y)] \  |h'(y)| & a < y < \beta
\\
& 0 & others
\end{aligned}
\right .
$$

这里加绝对值是因为概率密度函数大于等于0

#### 非单调函数的例题

设随机变量X具有概率密度$f_X(x), -\infin < x < \infin$，求Y=X^2的概率密度

由于Y=X^2大于等于0，因此$F_Y(y) = 0, y \leq 0$。

对于y>0，$F_Y(y) = P\{Y < y\} = P\{X^2 < y\} = P\{ -\sqrt{y} < X < \sqrt{y} \} = F_X(\sqrt{y}) - F_X(-\sqrt{y}) $

所以概率密度为

$$
f_Y(y) = \left \{
\begin{aligned}
& F_X'(\sqrt{y}) - F_X'(-\sqrt{y}) = \frac{1}{2 \sqrt{y}} [f_X(\sqrt{y}) - f_X(-\sqrt{y})] & y > 0
\\
& 0 & y \leq 0
\end{aligned}
\right .
$$
